中國媒體誇大 RCEP 效益，經濟學家：非中國主導對美國不具威脅

中國媒體誇大 RCEP 效益，經濟學家：非中國主導對美國不具威脅

中國和其他 14 個亞太國家完成「區域全面經濟夥伴關係協定」（Regional Comprehensive Economic Partnership，RCEP）簽署後，諸多媒體指稱，此占全世界三分之一生產總額（GDP）、22 億人口的經濟圈，有助鞏固中國在亞太區的經濟強國地位，並對美國構成挑戰。

不過，4 位接受美國之音採訪的經濟學家指出，RCEP 效益早就透過東南亞國家協會（東協）加一機制逐步實現，且東協才是 RCEP 主導國，不是中國。他們說，RCEP 對中國最重大的效益，是進一步打開日本等亞太市場，以「彌補」未來對美國出口可能的減損。

部分經濟學家還說，美國有全世界最大的需求市場，是包括中國等 RCEP 成員國都要爭取供應的市場，怎麼可能如部分中國媒體所說，「羨慕嫉妒恨」排除在 RCEP 外，或「拜登落下風」。相反地，即使美國總統川普不連任，拜登如期上台，也應還會持續推動對美國最有利的「供應鏈去中國化」，這才是中國最害怕之處。

邱達生：RCEP 無法挑戰美國的買家地位
台經院景氣預測中心副主任邱達生表示，中國積極加入 RCEP 是為了應付美國 5 月以來籌組的「經濟繁榮網絡」（Economic Prosperity Network）及「可信任夥伴」聯盟，推動供應鏈去中國化。

在此前提下，他表示，中國的盤算是未來對美出口若受挫，可透過 RECP 將中國製的廉價商品，以更低關稅爭取東盟等國市占率。邱達生說，中國會是 RCEP 簽署後的最大贏家，但包括中國等 RCEP 成員國為大多依賴出口的製造供應商，再怎麼樣都挑戰不了美國的買家地位。

邱達生表示：「美國永遠有一手好牌，為什麼？因為是在需求端。需求端說話。美國市場是全世界最大市場，大家都想要，包括美國自己都想要（保留給美商）。但美國現在說，我的市場不願意再分給中國了，所以中國現在搞 RCEP，那是你的事。最後美國會慎選供應商，就是慎選誰可以信任，不會偷技術，且供應的東西有品質，不會影響美國人的健康等等。」

邱達生說，美國現在策略是要遏止中國廉價品繼續傾銷到美國市場，並希望美國公司能將供應鏈從中國移出，甚至移回美國，以增加美國就業機會。當拜登明年 1 月上任後，即便不再承襲川普留下的「經濟繁榮網絡」及「可信任夥伴」聯盟，或美國貿易保護主義和單邊主義等路線，但應還會持續推動對美國最有利的「供應鏈去中國化」，屆時失去美國大市場的中國，還是會受到很大的衝擊。

徐遵慈：中國靠 RCEP 打開日本市場
台北中華經濟研究院台灣東協研究中心主任徐遵慈也說，東協近幾年來早就透過「東協加一」機制分別連結中、日、韓、紐西蘭和澳洲五國市場。因此 RCEP 是由「東協加一」擴大至「東協加五」的貿易協定。原來東協十國（印尼、馬來西亞、菲律賓、泰國、新加坡、汶萊、柬埔寨、寮國、緬甸和越南）再併入中國、日本、南韓、紐西蘭和澳洲。

由於中國已和南韓、紐西蘭、澳洲都簽有自貿協定，因此 RCEP 最重大的意義在於中日韓三國間首次互相開放市場，即東北亞市場整合。

徐遵慈表示：「這是第一次有貿易協定把中國、日本、南韓放進去。因中、日、韓三國多年來一直希望談中日韓 FTA（自由貿易協定），就是所謂的 CJK FTA（中日韓自由貿易協定），但到現在都沒法談成。但 RCEP 生效後，中國與日本第一次互相開放市場，日本和南韓也是第一次開放市場。RCEP 如果排除過去 10~15 年來已有降稅，當明年生效時，最重大的意義是東北亞整合。」

徐遵慈說，以地緣政治來說，RCEP 簽署也代表 15 個亞太國家放下過去政治和外交的摩擦，包括中澳、中越、中韓曾有的外交緊張關係，開始共同致力推動新冠疫情後的經濟榮景，並一反川普推動的單邊主義，朝多邊自由化方向前進。

RCEP 僅抵銷三分之一美中貿易戰損失
中國加入 RCEP 的效益，據《華爾街文摘》7 月中報導，布蘭迪斯大學（Brandeis University）國際商學院創始院長彼德·派特里（Peter A. Petri）曾模擬推算並得出結論：中國就算是 RCEP 最大受益者，也無法抵銷美中貿易戰的衝擊。

據派特里估算，美中貿易戰後，中國受到的負面影響最巨大，總損失約達 3,040 億美元；日本主導的「跨太平洋夥伴全面進步協議」（Comprehensive and Progressive Agreement for Trans- Pacific Partnership，CPTPP）下，中國損失相對較小，只有 280 億美元；中國加入只有 15 國的 RCEP 後，收益可達 1,000 億美元，也就是說，RCEP 15 也只能抵銷中國與美國貿易戰三分之一左右負面影響。

雖然印度拒絕加入 RCEP，但派特里說，若印度加入 RCEP，中國 RCEP 16 的收益更會大幅縮小到只有 90 億美元。

徐遵慈表示，她大致同意中國在各種貿易協議或情況下可能有的收益和損失走向，但真正的效益數據，可能要等 RCEP 明年生效後才見真章。不過她不認為，印度市場對中國有高達 910 億美元的衝擊。

對 RCEP 成功結盟，邱達生認為，前總統歐巴馬副手的拜登應該會朝重返 CPTPP 方向前進，延續歐巴馬的「重返亞洲」戰略。

如果 CPTPP 的 11 成員國能解凍對美國有利的高標準項目，美國重新加入的可能性就會提高，甚至也有可能擴大 CPTPP 成員國，形成把中國排除在外「高品質、高標準、涵蓋範圍更廣泛」的自貿協定。他認為，若有美國大市場加入，CPTPP 的規模和影響力都可能超越 RCEP。

拜登會重返 CPTPP 嗎？
CPTPP 是人口規模近 5 億的經濟圈，約占全球人口 7%；11 成員國合併 GDP 超過 11 兆美元，約占全球 13.1%。

在歐巴馬推動下，美國原是 2016 年初簽訂的「跨太平洋夥伴協定」（Trans-Pacific Partnership，TPP）12 成員國的主導國。

但傾向單邊貿易和保護主義的川普於 2017 年一上台就執意退出 TPP，美國缺席後日本接續推動，並於 2018 年底促成 CPTPP 簽署，11 成員國包括日本、加拿大、澳洲、紐西蘭、新加坡、馬來西亞、越南、汶萊、墨西哥、智利及秘魯，包括日本等 6 國也同時是 RCEP 成員國。

對美國是否重返 CPTPP，徐遵慈看法較悲觀。除了來自美國內部阻力，拜登也要解決 CPTPP 成員國是否願意提高標準以符合美國要求，這方面談判難度很高。因此她認為，受限此兩大因素，美國重返 CPTPP 的機率很低。但即便不加入 CPTPP，拜登還是有其他機制可加強跟亞太國家合作。

她表示，美國也跟東協各國都簽署所謂貿易暨投資架構協定，所以跟各國都有機制，又有東協─美國高峰會，又有 APEC（亞太經濟合作會議），其實拜登手上並不乏加強與這些國家合作的工具或基礎。

RCEP 非中國主導，對美不具威脅
澳洲國立大學（Australian National University）經濟學教授德賴斯代爾（Peter Drysdale）以書面回覆採訪時特別指出，RCEP 的重要性不在規模大小或從雙邊升級到多邊貿易協定的意義。RCEP 最重要的象徵是這些亞太國家對多邊主義的堅持（commitment to multilateralism）。

他還特別糾正歐巴馬和《紐約時報》的錯誤，將 RCEP 誤認為中國主導。其實 RCEP 還是由東協主導，中國只是應邀參與。

德賴斯代爾表示：「拜登應將 RCEP 視為能與亞洲多邊貿易連結的機會，而非損害美國利益。RCEP 將強化亞太區域對多邊貿易和建立貿易規範的承諾，並進一步擴大為跨太平洋貿易協定的機會。」

中信銀行（國際）首席經濟師廖群也向美國之音表示，中國是應邀加入 RECP，不是主導國。不過中國身為全球第二大經濟體，對 RCEP 15 國的市場影響力也應最大。

廖群：彌補對美出口損失
廖群表示：「這等於中國在這個經濟圈內有更大機遇，即使中美脫鉤，或和其他五眼國家遏止中國也好，起碼是個彌補，也是今後競爭時可增強自己的地位。」

五眼國家泛指美國、英國、加拿大、紐西蘭和澳洲五個英語國家組成的情報聯盟。

廖群說，美中貿易戰讓中國「外循環」或出口受到很大的挑戰，RCEP 對中國而言也是開發新市場的機會，雖然互相對等開放原則下，中國也要向其他 14 國開放市場，未來 15 國市場一體化後，哪國商品的競爭力最高，就能取得更高市占率。

他還說，各成員國加入 RCEP 的經濟考量大於政治考量。至於印度最後選擇退出，廖群認為，政治和經濟因素都有。「印度不參加，有跟中國政治面的心結問題，但我覺得也有經濟面考慮。因印度對 15 國中很多國都是貿易逆差，加入後會想是不是貿易逆差更大，因為要開放更多。如印度農業不想開放，如果加入，一定程度要開放，從經濟考慮，可能覺得參加並不划算，當然對中國主導也有心結，兩方因素都有吧。」

台灣排除在 RCEP 外
由於 RCEP 取消關稅品種的比例高達 90%，對被排除在 RCEP 之外的國家而言如台灣，是否就代表邊緣化？徐遵慈說，不盡然。

以台灣為例，對各國的出口商品，有五到七成屬於半導體、電腦、電子電機零組件或高科技產品，原本就享有世界貿易組織（WTO）規範下的零關稅待遇，因此不受 RCEP 衝擊。至於其他三成產業，包括鋼鐵、紡織、石化、機械業，產品確實會因課 5%~15% 關稅失去價格競爭力，不過廠商也有因應之道，就是透過直接到東南亞國家設廠或佈局，規避掉這層關稅。

雖然大部分產品都經不起關稅壁壘衝擊，但徐遵慈說，還是有一小部分產品，因競爭力高而無懼各國祭出的關稅壁壘，如台灣的面膜，即便把高達 40% 的關稅轉嫁給消費者，還是有很多消費者願意買單。因此長期而言，提高自家產品的競爭力，也是台灣廠商面對 RCEP 衝擊的另一種因應之道。

加速主義

俾強国劣質產品傾銷後
其他國家民憤一定更加劇烈

料敵從寬唔係壞事

推推